\drawwrap{\figrefname{1}}{0.3}{
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,
	thick]
	\def\r{1.25};
	\draw 
		(3 * \r, 0) 
			to[resistor = {info' = {$r$}}] ++(-\r, 0)
			to[ammeter] ++(-\r, 0)
			to[battery = {info' = {$U_0$}}] ++(-\r, 0);
	\draw 
		(-0.1, -1.5 * \r) to[resistor = {info = {$R_x$}}] ++(3 * \r + 0.2, 0);
	\draw[->] (-0.1, -1.5 * \r) --++(0, \r);
	\draw[->] (3 * \r + 0.1, -1.5 * \r) --++(0, \r);
	\draw[dashed] (.1 * \r, -\r / 2) rectangle(2.9 * \r, 3 * \r / 4);
	\draw [-*] (3 * \r, 0) --++(0.2, 0);
	\draw [-*] (0, 0) --++(-0.2, 0);
\end{tikzpicture}
}
По упрощенной модели омметр состоит из соединенных последовательно идеального источника постоянного напряжения $U_0$, резистора сопротивлением $r$ и идеального амперметра (см. рисунок~\ref{fig:\figrefname{1}}). При подключении к омметру резистора сопротивлением $R_x$ показания амперметра автоматически пересчитываются так, что на цифровом табло прибора отображается значение сопротивления подключенного резистора.\\
Омметр при подключении к нелинейному элементу $Z$, вольтамперная характеристика которого приведена ниже, показывает сопротивление $R_z = 800\unit{Ом}$. Если параллельно к элементу $Z$ подключить резистор сопротивлением $R = 1{,}0\unit{кОм}$, омметр покажет значение $R_1 = 400\unit{Ом}$. Определите напряжение $U_0$ источника омметра и его сопротивление $r$. Найдите показания омметра $R_2$ при подключении к нему нелинейного элемента $Z$ и резистора сопротивлением $R$, соединенных последовательно.\\
\textit{Примечание}: Необходимые для решения построения выполните на выданном отдельном бланке и сдайте его вместе с работой.
\answer{$U_0 = 12 \unit{В}$ и $r = 0{,}8\unit{кОм}$, $R_2 = 1{,}6\unit{кОм}$}
\tags{9, россия, нелинейный элемент, график}